Ich kann die Stimmung in der mich diese entsetzliche Begebenheit hinterließ kaum beschreiben --- eine Begebenheit, zugleich wahnsinnig und Mitleid erregend, grotesk und furchterregend. Der Junge vom Lebensmittelgeschäft hatte mich darauf vorbereitet, doch hinterließ mich die Realität dadurch nicht weniger fassungslos und verstört. So infantil die Geschichte auch war, die irrsinnige Ernsthaftigkeit und der Schrecken des alten Zadok hatten mir eine sich steigernde Unruhe vermittelt die sich zu meinem bereits vorhandenen Gefühl der Abscheu für diese Stadt und ihren Pesthauch von ungreifbaren Schatten gesellte.

Später würde ich die Geschichte überprüfen und einen Kern geschichtlicher Allegorie daraus gewinnen können, doch nun wollte ich sie nur aus meinem Kopf haben. Es war gefährlich spät geworden --- meine Uhr zeigte Viertel nach Sieben und der Bus nach Arkham verließ den Markplatz um Acht --- also versuchte ich, meine Gedanken so gut wie möglich in neutrale und zweckmäßige Bahnen zu lenken während ich zügig durch die verlassenen Straßen voller klaffender Dächer und schiefer Häuser in Richtung des Hotels, wo ich meine Reisetasche abgegeben hatte, ging und meinen Bus finden wollte.

Obwohl das goldene Licht des Spätnachmittags den uralten Dächern und baufälligen Kaminen einen Hauch von mystischer Schönheit und Frieden verlieh, konnte ich nicht anders als dann und wann über meine Schulter zu schauen. Ich würde sicherlich froh sein, aus dem übelriechenden und von Angst überschatteten Innsmouth zu verschwinden und wünschte, es gäbe ein anderes Transportmittel als den Bus, den jener finster aussehende Kerl Sargent fuhr. Doch hastete ich nicht zu eilig, denn es gab sehenswerte architektonische Details an jeder stillen Ecke und ich konnte, so rechnete ich mir aus, die benötigte Distanz leicht in einer halben Stunde durchmessen.

Die Karte des Jungen aus dem Lebensmittelgeschäft studierend um eine eine Route zu finden, die ich noch nicht durchlaufen hatte, wählte ich die Marsh Street anstatt der State für meinen Weg zum Marktplatz. Nahe der Ecke Fall Street begann ich versprengte Gruppen von verstohlenen tuschelnden Gestalten zu bemerken und als ich schließlich den Platz erreichte, sah ich, dass fast alle dort bummelnden sich um die Tür des Gilman House versammelt hatten. Es schien als ob zahlreiche hervorgetretene, triefäugige, unverwandte Blicke mich sonderbar anstarrten als ich meine Reisetasche in der Lobby einforderte und ich hoffte, dass keine dieser unangenehmen Kreaturen mir im Bus Gesellschaft leisten würden.

Der Bus rasselte ziemlich früh, um kurz vor 8 mit drei Passagieren heran und ein finster schauender Kerl auf dem Bürgersteig murmelte ein paar undeutliche Worte zum Fahrer. Sargent warf einen Postsack und einen Stapel Zeitungen heraus und betrat das Hotel und die Passagiere --- die selben Männer, die ich diesen Morgen in Newburyport hatte ankommen sehen --- schlurften zum Gehsteig und wechselten einige leise, gutturale Worte mit einem Penner in einer Sprache von der ich hätte schwören können, dass es kein Englisch war. Ich bestieg den leeren Bus und nahm den selben Platz ein, auf dem ich zuvor gesessen hatte, doch ich hatte mich kaum niedergelassen als Sargent wieder erschien und mit kehliger Stimme von besonderer Widerwärtigkeit etwas zu grummeln begann.

Ich hatte, so schien es, sehr großes Pech. Es gab ein Problem mit dem Motor, trotz der gutgemachten Zeit von Newburyport aus und der Bus könne die Reise nach Arkham nicht vollenden. Nein, er könne weder bis Einbruch der Nacht repariert werden, noch gab es irgendeinen anderes Transportmittel aus Innsmouth heraus, weder nach Arkham, noch sonst wohin. Sargent entschuldigte sich, doch ich würde im Gilman einkehren müssen. Der Empfangschef dort würde mir wahrscheinlich einen guten Preis machen aber es gab keine andere Möglichkeit. Fast verwirrt durch dieses plötzliche Hindernis und den Einbruch der Dunkelheit in dieser verrottenden und halb unbeleuchteten Stadt fürwahr fürchtend, verließ ich den Bus und betrat wieder die Hotellobby, wo der mürrische, sonderbar aussehende Angestellte der Nachtschicht mir sagte, ich könne Zimmer 428 unter dem Dachgeschoss haben --- groß, doch ohne fließend Wasser --- für einen Dollar.

Trotz allem, was ich in Newburyport über dieses Hotel gehört hatte, trug ich mich ins Gästebuch ein, zahlte meinen Dollar, ließ den Angestellten meine Tasche nehmen und folgte dem mürrischen Bediensteten über drei knarrende Treppen an staubigen Korridoren vorbei, die jeglichen Lebens entbehrten. Mein Zimmer, ein trostloses hinteres mit zwei Fenstern und nackten, einfachen Möbeln überblickte einen schmutzigen, ansonsten mit niedrigen, öden Ziegelmauern umgebenen Hof und und gewährte einen Ausblick auf baufällige, sich nach Westen erstreckende Dächer mit sumpfiger Landschaft jenseits davon. Am Ende des Korridors gab es ein Bad --- ein entmutigendes Relikt mit einer uralten Marmorschüssel, Zinnbadewanne, einer schwachen elektrischen Leuchte und modriger Holzverkleidung um alle Armaturen.

Im verbleibenden Tageslicht stieg ich herab zum Platz und schaute mich nach irgendeiner Form von Abendessen um, dabei die befremdlichen Blicke bemerkend, die ich von den unheilsamen Gammlern erhielt. Da der Lebensmittelladen geschlossen hatte, war ich gezwungen das Restaurant aufzusuchen, welches ich vorher gemieden hatte. Ein gebeugter, schmalköpfiger Herr mit glotzenden, starren Augen und einem plattnasigen Weib mit unglaublich ungeschickten, plumpen Händen taten dort ihren Dienst. Die Bedienung lief über einen Schalter und es erleichterte mich, dass das meiste aus Dosen und Päckchen serviert wurde. Eine Schale Gemüsesuppe mit ein paar Crackern genügte mir und ich begab mich bald zurück in mein trostloses Zimmer im Gilman und nahm unterwegs eine Abendzeitung und ein abgegriffenes Magazin von einem klapprigen Zeitungsstand bei dem grimmig blickenden Mann am Schalter mit.

Als die Dämmerung hereinbrach, schaltete ich die schwache Glühbirne über dem billigen eisernen Bettgestell ein und versuchte, meine begonnene Lektüre fortzusetzen so gut ich konnte. Ich hielt es für ratsam, meinen Verstand vollständig beschäftigt zu halten, da ich nicht über die Abnormitäten dieses uralten, von Zerstörung überschatteten Städtchens nachdenken wollte, solang ich mich noch innerhalb seiner Grenzen befand. Die irrsinnigen Geschichten, die ich von dem alten Trunkenbold gehört hatte, versprachen keine sonderlich sanften Träume und ich fühlte, dass ich das Bild seiner wilden Triefaugen soweit wie möglich aus meiner Fantasie halten sollte.

Ich durfte auch nicht daran denken, was der Fabrikinspektor dem Fahrkartenverkäufer in Newburyport über das Gilman House und die Stimmen seiner nächtlichen Bewohner erzählt hatte --- nicht daran und auch nicht an das Gesicht unter der Tiara in dem dunklen Kircheneingang. Ein Gesicht, dessen Schrecken mein Bewusstsein nicht erfassen konnte. Es wäre wohl leichter gewesen, meine Gedanken von diesen verstörenden Themen abzulenken, wenn der Raum nicht so schauerlich modrig gewesen wäre. Unter den gegebenen Umständen verschmolz der todbringende Muff auf abscheuliche Weise mit dem allgemeinen Fischgestank der Stadt und lenkte die Fantasie beharrlich auf Tod und Verderbnis.

Eine weitere Sache, die mich störte war die Abwesenheit eines Riegels an der Tür meines Zimmers. Es hatte sich dort einer befunden, wie Spuren klar zeigten, doch gab es Anzeichen, dass er kürzlich entfernt wurde. Zweifellos war er kaputt gegangen wie so viele andere Dinge in diesem heruntergekommenen Gebäude. In meiner Nervosität schaute ich mich um und entdeckte einen Riegel an der Kleiderpresse, der seinen Markierungen nach von der gleichen Größe wie jener, der an der Tür angebracht gewesen war. Um mir etwas Erleichterung von meiner allgemeinen Anspannung zu verschaffen, beschäftigte ich mich damit, dieses Teil mit Hilfe eines Multifunktionswerkzeuges an meinem Schlüsselbund, welches einen Schraubenzieher beinhaltete, zu dem freien Platz an der Tür zu versetzen. Der Riegel passte perfekt und ich war ein wenig erleichtert, als ich sicher war, dass ich ihn feste vorschieben können würde, wenn ich zu Bett ging. Nicht, dass ich wirkliche Besorgnis hegte, ihn zu benötigen, doch war mir in einer solchen Umgebung jedes Symbol der Sicherheit willkommen. Die beiden Türen zu den Nebenzimmern hatten angemessene Riegel, welche ich vorschob.

Ich zog mich nicht aus, sondern entschied mich, zu lesen bis ich müde war und mich dann hinzulegen und lediglich Mantel, Kragen und Schuhe abzulegen. Ich nahm eine Taschenlampe aus meiner Reisetasche und steckte sie in meine Hose um die Uhr lesen zu können, falls ich später im Dunkeln aufwachen sollte. Schläfrigkeit überkam mich jedoch nicht und als ich aufhörte, meine Gedanken zu zergliedern, fiel mir zu meiner Beunruhigung auf, dass ich in Wirklichkeit unbewusst nach etwas lauschte --- etwas, vor dem ich mich fürchtete, doch es nicht benennen konnte. Die Geschichte des Inspektors musste schlimmer auf meine Vorstellungskraft eingewirkt haben als ich erwartet hatte. Ich versuchte wieder zu lesen, doch kam damit nicht voran.

Nach einer Weile schien es mir als hörte ich die Treppen und Korridore wiederholt knarren als wie durch Schritte und ich fragte mich, ob die anderen Räume begannen, sich zu füllen. Da waren jedoch keine Stimmen und es war mir als hätte dieses Knarren etwas Verstohlenes. Mir gefiel dies nicht und ich erörterte ob ich überhaupt versuchen sollte, zu schlafen. Diese Stadt hatte einige merkwürdige Einwohner und es waren hier zweifellos schon ein paar Menschen verschwunden. War dies eines von jenen Gasthäusern wo Reisende ihres Geldes wegen umgebracht wurden? Sicherlich barg ich an mir nicht den Anschein übermäßigen Reichtums. Oder waren die Bürger so verärgert über neugierige Besucher? Hatten meine unübersehbare Besichtigungstour mit ihren häufigen Konsultationen meiner Karte unvorteilhaftes Aufsehen erregt? Mir fiel auf, dass ich in einem hochnervösen Zustand sein musste wenn durch ein zufälliges Knarzen solche Spekulationen in mir hervorrief --- doch ich bereute nichtsdestoweniger, dass ich nicht bewaffnet war.

Als mich endlich eine Erschöpfung überkam, die nichts an Schläfrigkeit in sich barg, verriegelte ich die neu ausgestattete Tür, schaltete das Licht aus und warf mich auf das harte, unebene Bettzeug, mit Kragen, Schuhen und allem. In der Dunkelheit schien jedes Geräusch verstärkt und eine Welle von gleich doppelt unbehaglichen Gedanken fegte über mich hinweg. Ich bedauerte, dass ich das Licht abgeschaltet hatte, doch war ich zu müde, aufzustehen und es wieder einzuschalten. Dann, nach einer langen, düsteren Zeitspanne, eingeleitet durch neuerliches Knarren von Treppe und Korridor, erklang jenes gedämpfte, unmissverständliche Geräusch, das wie eine unheilvolle Erfüllung aller meiner Befürchtungen schien. Ohne den leisesten Schatten eines Zweifels, versuchte jemand, das Schloss an meiner Zimmertür zu öffnen --- vorsichtig, heimlich, zaghaft --- mit einem Schlüssel.

Mein Aufsehen als ich dieses Zeichen tatsächlicher Gefahr wahrnahm, waren eher weniger stürmisch, wegen meiner vorangegangenen vagen Ängste. Ich war, obgleich ohne eindeutigen Grund, auf der Hut gewesen --- und dies war zu meinem Vorteil in dieser neuen und sehr wirklichen Notlage, welcher Natur sie auch immer sein möge. Nichtsdestotrotz war der Wechsel der Bedrohung von einer unklaren Vorahnung zur unmittelbaren Realität ein tiefgreifender Schock und traf mich mit der Macht eines echten Schlages. Es kam mir nicht einmal in den Sinn, dass das Tasten vielleicht ein schlichtes Versehen sein könnte. Eine bösartige Absicht war alles, an das ich denken konnte und ich verhielt mich totenstill, den nächsten Schritt des möglichen Eindringlings abwartend.

Nach einer Weile endete das vorsichtige Rütteln und ich hörte, wie der Raum zum Norden mit einem Schlüssel betreten wurde. Dann wurde das Schloss der Verbindungstür zu meinem Zimmer probiert. Der Riegel hielt natürlich und ich hörte den Boden knarren, als der Umherstreifende den Raum verließ. Einen Moment später erklang ein weiteres sanftes Rütteln und ich wusste, dass das Zimmer im Süden betreten worden war. Wieder wurde vorsichtig das Schloss der verriegelten Verbindungstür probiert und wieder gab es ein leiser werdendes Knarren. Diesmal ging das Knarzen entlang des Flures und die Treppe herab und ich wusste, der Eindringling hatte den verriegelten Zustand meiner Türen realisiert und hatte seinen Versuch auf kurz oder lang aufgegeben, wie es die Zukunft zeigen sollte.

Die Bereitwilligkeit mit der ich in einen Schlachtplan verfiel bewies, dass ich ihn unterbewusst zurechtgelegt haben musste, eine Bedrohung fürchtend und mögliche Fluchtwege seit Stunden erwägend. Von Anfang an spürte ich, dass der ungesehene Fremde eine Gefahr darstellte, auf die man nicht treffen oder es mit ihr zu tun bekommen, sondern vor der man so hastig wie möglich fliehen sollte. Das einzige was zu tun war, war so schnell wie möglich lebend aus dem Hotel zu entkommen und das  auf einem anderen Weg als durch das Treppenhaus und die Lobby.

Ich stand leise auf und schien meine Taschenlampe auf den Lichtschalter, um die Birne über meinem Bett einzuschalten und ein paar Habseligkeiten für eine schnelle Flucht ohne meine Reisetasche zusammenzusuchen und einzustecken. Es passierte jedoch nichts und ich musste feststellen, dass der Strom abgestellt worden war. Offenbar war hier ein groß angelegtes, rätselhaftes, böses Uhrwerk im Gange --- doch mehr konnte ich nicht ahnen. Als ich grübelnd dastand, die Hand noch auf dem nutzlosen Schalter, hörte ich ein gedämpftes Knarren im Stockwerk unter mir und glaubte, mit Mühe und Not Stimmen im Gespräch miteinander unterscheiden zu können. Einen Moment später war ich mir weniger sicher ob es sich bei den tieferen Lauten wirklich um Stimmen handelte, da das scheinbar heisere Gebell und dumpfe Quaken sowenig von bekannter menschlicher Sprache bargen. Dann dachte ich mit erneuter Macht daran, was der Fabrikinspektor in der Nacht in diesem zerfallenden, pesterfüllten Gebäude gehört hatte.

Nachdem ich meine Taschen im Licht der Taschenlampe gefüllt hatte, setzte ich meinen Hut auf und schlich auf Zehenspitzen an die Fenster um meine Möglichkeiten für einen Abstieg zu erkunden. Trotz staatlicher Sicherheitsvorschriften, gab es an der Seite des Hotels keine Feuerleiter und ich sah, dass von meinen Fenstern aus nur ein steiler Sturz über drei Stockwerke möglich war. Rechts und links grenzten jedoch ein paar uralte backsteinerne Geschäftsbauten an das Hotel, deren schräge Dächer in annehmbarer Sprungweite aus der Höhe des vierten Stocks lagen. Um eine dieser Gebäudezeilen zu erreichen, würde ich ein ein Zimmer zwei Türen weit von meinem --- im einen Fall im Norden, im anderen im Süden gelangen müssen --- und mein Verstand machte sich sofort daran, zu berechnen welche Chancen ich wohl hätte, den Sprung zu schaffen.

Ich konnte, so entschied ich, es nicht riskieren, auf den Korridor hervorzutreten, wo meine Schritte sicherlich gehört werden würden und wo die Hindernisse, das gewünschte Zimmer zu betreten unüberwindbar sein würden. Mein Entkommen, sollte ich es überhaupt schaffen, würde durch die weniger solide gebauten Zwischentüren, die die Räume verbanden, führen müssen. Deren Schlösser und Riegel würde ich mit Gewalt aufzuzwingen haben indem ich meine Schulter als Rammbock gebrauchte, wo immer sie sich mir entgegensetzten. Dies würde, so dachte ich, durch die wacklige Natur des Hauses und seiner Einbauten möglich sein, doch mir wurde klar, dass ich dies nicht geräuschlos durchführen konnte. Ich würde auf bloße Geschwindigkeit zählen müssen und auf die Chance, ein Fenster zu erreichen, bevor irgendwelche feindseligen Kräfte koordiniert genug agieren würden um die richtige Tür vor mir mit einem Schlüssel zu öffnen. Meine eigene Zimmertür verstärkte ich indem ich die Kommode Stück für Stück dagegen schob um nur ein Minimum an Geräuschen zu verursachen.

Ich erkannte, dass meine Chancen sehr mager aussahen und war auf jede Katastrophe gefasst. Auch ein anderes Dach zu erreichen würde das Problem nicht lösen, denn es würde dann immer noch die Aufgabe bleiben, den Boden zu erreichen und aus der Stadt zu fliehen. Eine Sache die zu meinen Gunsten stand war der menschenleere und verfallene Zustand der angrenzenden Gebäude und die Anzahl an Dachluken, die in jeder Reihe schwarz aufklafften.

Der Karte des Lebensmittelverkäufers entnahm ich, dass die beste Route aus der Stadt südwärts führte und schaute zuerst zur Verbindungstür an der Südseite des Raumes. Sie war so konzipiert, dass sie sich in meine Richtung öffnete und so sah ich --- nachdem ich den Riegel zurückgeschoben und weitere Befestigungen vorgefunden hatte --- dass sie sich nicht zum Aufbrechen anbot. Dementsprechend gab ich sie als Fluchtweg auf und bewegte vorsichtig das Bettgestell dagegen um jeden Angriff, der später vom Nebenraum aus darauf ausgeübt werden mochte zu erschweren. Die Tür zum Norden öffnete sich weg von mir und diese --- obwohl eine Überprüfung zeigte, dass sie von der anderen Seite verschlossen und verriegelt war --- musste, da war ich mir sicher, meine Route sein. Wenn ich die Dächer der Gebäude in der Paine Street erreichen und erfolgreich ins Erdgeschoss absteigen könnte, würde ich wahrscheinlich durch den Hof und die angrenzenden oder gegenüberliegenden Bauten zur Washington oder zur Bates rennen --- oder sonst auf die Paine heraustreten und südwärts um die Ecke zur Washington. Jedenfalls beabsichtigte ich, irgendwie die Washington zu erreichen und schnell aus der Gegend des Marktplatzes zu gelangen. Ich würde es bevorzugen, die Paine zu meiden, da die Feuerwache dort die ganze Nacht besetzt sein könnte.

Während ich darüber nachdachte, schaute ich herab auf das verwahrloste Meer verrottender Dächer unter mir, nun erhellt durch einen nicht mehr ganz vollen Mond. Zur Rechten teilte die schwarze Spalte der Flussklamm das Panorama; verlassene Fabriken und der Bahnhof an ihren Wänden klammernd wie Seepocken. Jenseits davon führten die verrostete Eisenbahn und die Straße nach Rowley durch eine flache, sumpfige Landschaft. durchzogen von kleinen Inseln höher gelegenen und trockeneren, von Gestrüpp bewachsenem Landes. Zur Linken lag die von Bächen durchzogene Landschaft näher, die schmale Straße nach Ipswich weiß im Mondlicht glänzend. Ich konnte von meiner Seite des Hotels aus die südwärts führende Route nach Arkham, die ich gewählt hatte nicht sehen.

Ich spekulierte unentschlossen, ob ich mir besser die Nordtür vornehmen sollte und wie ich dies am leisesten bewerkstelligen könnte, als ich bemerkte, dass die schwachen Geräusche von unten neuem und schwererem Knarren der Treppen gewichen waren. Eine flackernde Zunge aus Licht zeigte sich unter dem Querbalken und die Bretter im Korridor ächzten unter schwerer Last. Gedämpfte Laute möglicherweise gesprochenen Ursprungs kamen näher und schließlich schlug ein Stoß an die Außenseite meiner Tür.

Einen Moment lang hielt ich nur meinen Atem an und wartete ab. Ewigkeiten schienen zu verstreichen und der Fischgestank in meiner Umgebung plötzlich und eindrucksvoll anzuwachsen. Dann wiederholten sich die Schläge --- ununterbrochen und mit wachsender Beharrlichkeit. Ich wusste, dass die Zeit zu Handeln gekommen war und schob den Riegel der Nordtür zurück, mich auf die Aufgabe vorbereitend, sie aufzubrechen. Die Stöße wurden lauter und ich hoffte, dass ihre Lautstärke das Geräusch meiner Bemühungen überdecken würde. Endlich begann ich meinen Versuch; ich warf mich immer und immer wieder mit meiner linken Schulter gegen die dünne Holzverkleidung, ohne Rücksicht auf Schock oder Schmerz. Die Tür widerstand noch mehr als ich erwartet hatte, doch gab ich nicht nach. Währenddessen verstärkte sich der Lärm an der Außentür weiter.

Endlich gab die Verbindungstür nach, doch mit einem solchen Krachen, dass ich wusste, es musste auch von denen draußen gehört worden sein. Sofort wurde aus dem Pochen von außen ein heftiges Rammen, während Schlüssel unheilvoll in den Zimmertüren der Räume zu beiden Seiten von mir rasselten. Durch die neugeschaffene Verbindung hastend, schaffte ich es, die nördliche Zimmertüre zu versperren bevor das Schloss geöffnet werden konnte, doch noch während ich das tat, hörte ich, wie die Türe des dritten Raumes --- desjenigen dessen Fenster ich zu erreichen gehofft hatte mit einem Schlüssel aufgeschlossen wurde.

Für einen Augenblick fühlte ich absolute Verzweiflung, da ich in einer Kammer ohne Ausweg durchs Fenster gefangen schien. Eine Woge von fast abnormem Schrecken überspülte mich und richtete sich mit einer furchtbaren doch unerklärlichen Außergewöhnlichkeit auf die im Licht der Taschenlampe erspähten Handabdrücke im Staub, die der Eindringling welcher vorhin meine Tür aus diesem Raum probiert hatte, hinterlassen hatte. Dann rannte ich in einem benommenen Automatismus, der trotz aller Hoffnungslosigkeit bestand, zur nächsten Verbindungstür und drückte blind dagegen in meiner Bemühung hindurch zu gelangen und --- sofern die Riegel wie im zweiten Raum zu meinem Glück intakt sein sollten --- die Zimmertür zu verriegeln bevor sie von außen geöffnet werden konnte.

Durch schieres Glück erhielt ich eine Atempause --- denn die Verbindungstür vor mir war nicht nur unverschlossen, sondern stand dazu noch offen. Innerhalb einer Sekunde war ich hindurch und warf mein rechtes Knie und Schulter gegen die Zimmertür, die sich sichtbar nach innen öffnete. Mein Rick schien den Öffnenden zu überraschenden, denn die Tür schloss sich als ich drückte, so dass ich den in gutem Zustand befindlichen Riegel vorschieben konnte, so wie ich es mit der anderen Tür getan hatte. Als ich diesen Aufschub erhielt hörte ich, wie die Schläge gegen die anderen beiden Türen nachließen, während ein konfuses Poltern von der Verbindungstür, die ich mit dem Bettgestell versperrt hatte, ertönte. Offenbar hatte die Masse meiner Angreifer den südlichen Raum betreten und sammelte sich zu einer Attacke von der Seite. Doch im selben Moment erklang ein Schlüssel in der nächsten Tür von Norden und ich wusste, dass mir eine andere Gefahr bevorstand.

Die nördliche Verbindungstür stand offen, doch ich hatte keine Zeit über das sich bereits öffnende Schloss zum Flur nachzudenken. Alles, was ich tun konnte war, die Verbindungstür zu schließen und zu verriegeln, eben so ihr Gegenstück auf der anderen, ein Bettgestell gegen die eine, eine Kommode gegen die andere und einen  Waschtisch vor die Zimmertür zu schieben. Ich musste, so wie ich sah, diesen notdürftigen Barrieren vertrauen, mich so lange zu schützen, bis ich aus dem Fenster und auf das Dach des Paine Street Blocks gelangen konnte. Doch selbst in diesem Moment bestand meine bedeutendster Schrecken in etwas jenseits der unmittelbaren Schwäche meiner Verteidigung. Ich erschauderte, weil nicht ein einziger meiner Verfolger trotz einigen abscheulichen Keuchens, Grunzens und unterdrückten Gebells in seltsamen Abständen, auch nur einen ungedämpften oder verständlichen menschlichen Laut von sich gab.

Während ich die Möbel verschob und zu den Fenstern rannte, hörte ich ein schreckliches Trippeln entlang des Korridors in Richtung des Zimmers nördlich von mir. Offenbar waren die meisten meiner Gegner dabei, sich auf die schwache Zwischentür zu konzentrieren von der sie wussten, dass sie direkt zu mir führte. Draußen spielte der Mond auf dem Dachfirst des Blockes unter mir und ich sah, dass der Sprung sehr gefährlich werden würde, da ich auf einer sehr steilen Oberfläche landen musste.

Die Umstände überblickend, wählte ich das südliche der beiden Fenster als meinen Fluchtweg und plante, auf der inneren Dachschräge zu landen um danach das nächste Dachfenster zu erreichen. Einmal in einem der verfallenen Ziegelgebäude angelangt, würde ich mit Verfolgung rechnen müssen, doch ich hoffte, rasch hinabzusteigen und mich entlang der klaffenden Eingänge zu verstecken, um schließlich Washington Street zu erreichen und der Stadt nach Süden zu entfliehen.

Das Trampeln an der nördlichen Verbindungstür war nun fürchterlich und ich sah, wie die dünne Holzverkleidung zu splittern begann. Offensichtlich hatten die Belagerer ein schweres Objekt als Rammbock ins Spiel gebracht. Das Bettgestell jedoch hielt immer noch stand, so dass ich zumindest eine blasse Chance hatte, meine Flucht voranzutreiben. Als ich das Fenster öffnete, bemerkte ich, dass es von schweren Veloursgardinen gesäumt war, die an Messingringen von einer Stange hingen und auch, dass es außen einen weit hervorstehenden Fang für die Fensterläden gab. Einen möglichen Weg erkennend, den gefährlichen Sprung zu vermeiden, riss ich and den Behängen und holte sie herab, samt Stange und allem anderen, hing daraufhin schnell zwei der Ringe in den Fang und warf die Gardinen nach draußen. Die schweren Vorhänge reichten ganz bis zum angrenzenden Dach und ich überprüfte, dass die Ringe und der Fang mein Gewicht tragen würden. So verließ ich, aus dem Fenster die improvisierte Strickleiter herunterkletternd den morbiden und von Schrecken heimgesuchten Bau des Gilman House für immer.

Ich landete sicher auf den losen Schindeln des steilen Daches und schaffte es, das klaffende, schwarze Dachfenster zu erreichen ohne auszurutschen. Ich stellte fest, dass es noch immer dunkel war, jedoch weit über die bröckelnden Schornsteine hinaus unheilvolle Lichter in der Ordenshalle des Dagon, der Baptisten- und der Gemeindekirche, an die ich schaudernd zurückdachte, funkelten. Es hatte den Anschein erweckt als befinde sich niemand im Hof unter mir und ich hoffte, dass die Möglichkeit sich bieten würde, zu verschwinden bevor ein Großalarm ausgerufen wurde. Meine Taschenlampe in das Oberlicht leuchtend, sah ich, dass es keine Leiter nach unten gab. Die Entfernung war jedoch nur kurz und so kletterte ich über die Kante und ließ mich fallen; auf einen staubigen Boden, der übersät war mit zerfallenden Kisten und Fässern.

Dieser Ort sah gräulich aus, doch ich befand jenseits solcher Eindrücke und machte mich sofort zur von meiner Lampe offenbarten Treppe --- nach einem flüchtigen Blick auf meine Uhr, die mir Zwei Uhr morgens anzeigte. Die Stufen knarzten, doch schienen sie hinreichend stabil zu sein und ich eilte hinunter, vorbei an einem scheunenartigen ersten Stock ins Erdgeschoss. Ich befand mich in vollkommener Verlassenheit und nur das Echo erwiderte meine Schritte. Bald erreichte ich den unteren Flur, an dessen Ende ich ein schwach leuchtendes Rechteck erkannte, dass den zerstörten Ausgang zur Paine Street markierte. In die andere Richtung fand ich die Hintertür ebenfalls offen und flitzte hinaus, über fünf steinerne Stufen auf das grasumwachsene Kopfsteinpflaster des Hofes.

Das Mondlicht reichte nicht hier herunter, doch konnte ich meinen Weg ohne Hilfe der Taschenlampe erspähen. Einige der Fenster des Gilman House leuchteten schwach und ich wähnte, darin konfuse Laute zu vernehmen. Während ich vorsichtig zur Washington Street lief, bemerkte ich mehrere offene Hauseingänge und wählte den ersten für meine Fluchtroute. Der Flur dahinter war schwarz und als ich das andere Ende erreichte, stellte ich fest, dass die Tür zur Straße verschlossen und unbeweglich verklemmt war. Ich tastete meinen Weg zurück zum Hof, doch hielt ich inne als ich den Durchgang erreichte.

Denn aus der geöffneten Tür des Gilman House strömte eine große Schar verdächtiger Formen --- mit in der Dunkelheit tanzenden Laternen und abscheulichen quakenden Stimmen, die tiefe Schreie austauschten, die sicher nicht Englisch waren. Die Gestalten bewegten sich ungewiss und ich stellte zu meiner Erleichterung fest, dass sie nicht wussten, wohin ich geflohen war; doch trotz allem schickten sie einen Schauder des Entsetzen über meinen Rücken. Ihre Züge waren nicht zu erkennen, doch ihr kriechender, schlurfender Gang war widerwärtig abstoßend. Und das Allerschlimmste war, als ich eine Gestalt bemerkte, die fremdartig gekleidet und unverkennbar von einer schlanken Tiara gekrönt war, deren Formgebung mir nur allzu bekannt war. Als die Gestalten sich über den Hof verteilten, verstärkte sich meine Angst. Was, wenn ich keinen Ausgang zur Straße aus diesem Gebäude fand? Der Fischgestank war abscheulich und ich fragte mich, wie ich ihn aushalten konnte ohne einen Ohnmachtsanfall zu erleiden. Mich wieder zur Straße hin tastend, öffnete ich eine Seitentür des Flures und fand einen leeren Raum mit fest verschlossenen, doch rahmenlosen Fenstern. Im Schein meiner Taschenlampe umhertastend fand ich heraus, dass die Läden zu öffnen waren und einen Moment später war ich herausgeklettert und verschloss vorsichtig die Öffnung wieder auf die gleiche Manier.

Ich befand mich nun auf der Washington Street und sah für den Augenblick weder Leben, noch irgendwelches Licht mit Ausnahme des Mondes. Aus mehreren Richtungen in der Ferne jedoch, konnte ich den Klang heiserer Stimmen und von Fußstapfen vernehmen. Ich hatte schlicht keine Zeit zu verlieren. Ich war mir der Himmelsrichtungen bewusst und froh, dass die Straßenbeleuchtung abgeschaltet war, wie es an Nächten mit hellem Mondschein oft der Fall in armen, ländlichen Gegenden war. Einige der Laute kamen aus dem Süden, doch behielt ich meinen Plan bei, in diese Richtung zu entkommen. Es würde, soweit war ich mir sicher, zahlreiche verlassene Eingänge geben, in denen ich mich verstecken konnte, sofern ich auf irgendeine Person oder Gruppe treffen sollte, die nach Verfolgern aussah.

Ich lief schnell, leise und hielt mich an die verfallenen Häuser. Obwohl hutlos und zerzaust, sah ich nicht besonders auffällig aus und hatte eine gute Chance, unbemerkt zu passieren, sollte ich gezwungen sein, auf einen zufälligen Fußgänger zu treffen. An der Bates Street bog ich in einen klaffenden Vorhof als zwei watschelnde Gestalten meinen Weg kreuzten, doch war ich bald wieder unterwegs und näherte mich dem offenen Platz an dem die Eliot Street die Washington schräg kreuzt. Obwohl ich diesen Ort nie gesehen hatte, hatte er auf der Karte des Lebensmitteljungen gefährlich ausgesehen, da das Mondlicht hier freies Spiel hatte. Es hatte keinen Zweck, ihm auszuweichen, denn jede andere Route beinhaltete Umleitungen von womöglich verheerender Sichtbarkeit und Verzögerung. Die einzige Möglichkeit bestand darin, den Platz mutig und offen zu überqueren, dabei das typische Watscheln der Innsmouther zu imitieren, so gut ich konnte und darauf zu hoffen, dass niemand --- oder zumindest keiner meiner Verfolger dort sein würde.

Davon, wie stark die Verfolgung organisiert war --- und was ihr tatsächlicher Zweck sein mochte, konnte ich mir keinen Begriff machen. Die Stadt schien ungewöhnlich lebendig, doch ich schätzte, dass die Kunde von meiner Flucht aus dem Gilman sich noch nicht verbreitet hatte. Ich würde natürlich bald von der Washington auf eine andere Straße nach Süden wechseln müssen, denn die Gesellschaft aus dem Hotel würde zweifelsohne hinter mir her sein. Ich musste Abdrücke im Staub jenes alten Gebäudes hinterlassen haben, die offenbarten, wie ich zur Straße herab gelangt war.

Der offene Platz war, wie erwartet, stark vom Mondlicht erhellt und ich sah die Reste eines parkartigen,  eisenumzäunten Grüns in seiner Mitte. Glücklicherweise war niemand zugegen, obwohl sich eine Art merkwürdiges Brummen oder Dröhnen aus der Richtung des Marktplatzes aufbaute. South Street war sehr breit und führte an einem kleinen Abhang hinunter direkt ans Ufer und gewährte dort einen Ausblick auf die See --- und ich hoffte, dass von dort niemand aufblickte, während ich den Platz im hellen Mondlicht überquerte.

Mit ungebrochenem Fortschritt und ohne neuerliche Geräusche, die mich darauf hingewiesen hätten, dass ich entdeckt worden war, mäßigte ich mein Tempo für eine Sekunde um den Ausblick auf die See auf mich wirken zu lassen, prachtvoll im glühenden Mondlicht am Ende der Straße. Weit draußen jenseits der Mole war die trübe, dunkle Linie des Devil Reef und als ich es erblickte konnte ich nicht anders, als an all jene hässlichen Legenden, die ich in den letzten vierunddreißig Stunden gehört hatte zu denken --- Legenden die diesen zackigen Felsen als ein wahrhaftiges Tor zu Gefilden unergründeten Schreckens und undenkbarer Abnormität darstellten.

Dann, ohne Vorwarnung, bemerkte ich periodische Lichtblitze auf dem entfernten Riff. Sie waren deutlich und unverkennbar und weckten in meinem Geist eine Blinde Furcht jenseits aller rationalen Maßstäbe. Meine Muskeln spannten sich zur panischen Flucht und wurden nur durch unbewusste Vorsicht und eine halb-hypnotische Faszination gehalten. Und um alles noch schlimmer zu machen, blitzte nun auch aus der hohen Kuppel des Gilman House, welches im Nordosten hinter mir aufragte eine Reihe vergleichbarer, doch anders aufeinanderfolgender Schimmer die nicht weniger als ein Antwortsignal gewesen sein konnten.

Als ich meine Muskeln wieder kontrollierte und erneut begriff, wie ausgesprochen sichtbar ich stand, nahm ich meinen strammeren und verstellt watschelnden Schritt wieder auf, doch behielt ich meinen Blick auf dem höllischen und unheilvollen Riff so lange die Öffnung der South Street mir einen Blick zur See gewährte. Was die ganze Prozedur bedeuten sollte, konnte ich mir nicht ausmalen, außer dass es sich um ein fremdartiges Ritual im Zusammenhang mit Devil Reef handelte, oder dass eine Gruppe von einem Schiff aus auf dem finsteren Fels gelandet sei. Ich beugte mich nun nach links um das verfallene Grün, noch immer in Richtung des Ozeans starrend, der im gespenstischen Mondlicht des Sommers funkelte und das kryptische Blinken jener namenlosen, unerklärlichen Leuchtfeuer beobachtend.

Es war genau dann, dass der furchtbarste Eindruck all dessen in mir aufkam --- der Eindruck, der die letzten Überbleibsel von Selbstbeherrschung in mir zerstörte und mich verzweifelt nach Süden, an gähnend schwarzen Eingängen und fischartig starrenden Fenstern jener verlassenen Straße voller Alpträume. Denn bei genauerem Blick sah ich, dass die mondbeschienenen Wasser zwischen dem Riff und der Küste alles andere als leer waren. Sie schienen lebendig vor einer wimmelnden Horde von Gestalten, die einwärts zur Stadt schwammen und sogar auf meine große Entfernung und in einem einzigen Moment der Wahrnehmung konnte ich erkennen, dass ihre sich auf und ab bewegenden Köpfe und ihre strampelnden Arme fremd und auf eine Weise abnormal waren, der sich kaum ausdrücken oder bewusst formulieren ließ.

Ich stellte mein hektisches Rennen ein, bevor ich einen Block durchmessen hatte, denn zu meiner Linken begann ich so etwas wie das Geschrei organisierter Verfolgung zu vernehmen. Da waren Fußstapfen und kehlige Laute und ein rasselnder Motor schnaufte südwärts, die Federal Street entlang. Innerhalb einer Sekunde änderten sich alle meine Pläne --- denn wenn der Highway nach Süden vor mir abgeriegelt wurde, musste ich natürlich einen anderen Weg aus Innsmouth heraus finden. Ich hielt inne und wand mich in einen klaffenden Hauseingang, darüber sinnend, wieviel Glück ich hatte, aus der mondhellen offenen Fläche geflohen zu sein, bevor jene Verfolger die Parallelstraße hinunter kamen.

Eine weitere Betrachtung brachte weniger tröstliches: Da die Verfolgung eine andere Straße hinunter verlief, war es offensichtlich, dass die Gruppe mir nicht direkt auf den Fersen war, sondern lediglich einem Generalplan zur Verhinderung meiner Flucht folgte. Dies jedoch implizierte, dass alle Straßen, die aus Innsmouth führten ähnlich patrouilliert wurden, denn die Bewohner konnten nicht gewusst haben, welche Route ich zu nehmen beabsichtigt hatte. Wenn dem so wäre, würde ich meine Flucht querfeldein, ab von jeder Straße machen müssen. Doch wie sollte ich das in Anbetracht der sumpfigen und von Bächen durchzogenen Landschaft der Umgebung anstellen? Einen Moment lang war mein Verstand erschüttert --- sowohl von der schieren Hoffnungslosigkeit als auch von dem schnellen Anstieg des omnipräsenten Fischgestanks.

Dann fiel mir die stillgelegte Bahn nach Rowley ein, deren stabile Linie aus befestigter, unkrautbewachsener Erde sich noch immer von dem verfallenen Bahnhof am Rande der Schlucht gen Nordwesten erstrecke. Es bestand noch die Chance, dass die Stadtbewohner nicht daran dachten, da ihre von Gestrüpp bewachsene Verlassenheit sie sehr unwegsam und als unwahrscheinlichsten aller Wege, die ein Flüchtling wählen mochte erscheinen ließ. Ich hatte sie klar von meinem Hotelfenster aus gesehen und wusste, wo sie lag. Der größte Teil der Strecke war unangenehm gut von der Straße nach Rowley und von hohen Orten in der Stadt aus einzusehen. doch würde ich womöglich unauffällig durch das Unterholz kriechen können. Jedenfalls stellte es meine einzige Chance auf Erlösung dar und es blieb mir nichts anderes als es zu versuchen.

Ich zog mich zurück in den Flur meiner verlassenen Zuflucht und konsultierte ich ein weiteres mal die Karte des Jungen aus dem Lebensmittelgeschäft. Das unmittelbare Problem bestand darin, wie die uralte Bahnlinie zu erreichen sei und ich erkannte nun, dass die sicherste Route geradeaus zur Babson Street, dann nach Westen zur Lafayette -- dort vorbei an einem, doch nicht über einen offenen Platz ähnlich jenem, den ich bereits überquert hatte --- und anschließend zurück nordwärts und westwärts im Zickzackkurs durch Lafayette, Bates, Adams und Bank Street --- letztere verlief entlang der Schlucht am Fluss hin zu dem verlassenen und verfallenen Bahnhof, den ich von meinem Fenster aus gesehen hatte. Mein Grund, die Babson zu wählen lag darin, dass ich weder den Wunsch verspürte, den Platz noch einmal zu überqueren, noch wollte ich meinen Weg westwärts entlang einer Straße so breit wie die South Street beginnen.

Aufs neue beginnend, kreuzte ich die Straße zur rechten um so unauffällig wie möglich in die Babson zu biegen. Es war immer noch Geräusche aus der Federal Street zu vernehmen und als ich hinter mich blickte, glaubte ich, einen Lichtschimmer nahe des Gebäudes, durch welches ich entflohen war zu erspähen. Bestrebt, die Washington Street zu verlassen, verfiel ich in einen ruhigen Hundeschritt, auf mein Glück vertrauend, keinem wachsamen Auge zu begegnen. An der Babson Street bemerkte ich zu meiner Sorge, dass eines der Häuser noch immer bewohnt war, wie die Vorhänge am Fenster belegten, doch waren keine Lichter zu sehen und ich ging ohne Unheil daran vorbei.

In der Babson Street, die die Federal kreuzte und mich daher meinen Verfolgern offenbaren könnte, hielt ich mich so nah wie möglich an den absackenden unregelmäßigen Gebäuden und pausierte zweimal in einem Hauseingang, als die Laute hinter mir vorübergehend stärker wurden. Der weite Platz vor mir schien trostlos im Mondlicht, doch mein Weg würde mich nicht dazu zwingen, ihn zu überqueren. Während meiner zweiten Pause bemerkte ich eine frische Quelle von vagen Lauten und als ich vorsichtig aus meiner Deckung hervorlugte, erblickte ich ein Automobil, das über den Platz entlang der Eliot Street, die sowohl die Babson als auch die Lafayette kreuzt, nach draußen schoss.

Während ich dies --- durch einen plötzlichen Anstieg des Fischgestanks nach einem kurzen Abflauen erstickt --- beobachtete. sah ich eine Gruppe von groben, kriechenden Umrissen in die gleiche Richtung unbeholfen watscheln und ich wusste, dass dies die Gruppe sein musste, die die Straße nach Ipswich bewachte, da diese sich aus der Eliot Street erweitert. Zwei der Gestalten, die ich erspähte waren in wallende Roben gehüllt und eine trug ein spitz zulaufendes Diadem, das im Mondlicht weißlich glänzte. Der Gang dieser Figur war so merkwürdig, dass es mir einen Schauer über den Rücken jagte --- denn es schien mir fast als würde die Gestalt hüpfen.

Als der letzte des Trupps außer Sicht war, nahm ich meinen Schritt wieder auf und lief um die Ecke in die Lafayette Street, kreuzte die Eliot in großer Eile, aus Furcht, dass noch Nachzügler der Streife auf diesem Weg vorrückten. Ich hörte ein paar weit entfernte quakende und rumpelnde Geräusche aus Richtung des Dorfplatzes, doch überwand ich diesen Abschnitt ohne Zwischenfall. Meine größte Furcht lag darin, die breite und mondhelle South Street wieder queren zu müssen --- mit ihrer Aussicht zur See --- und ich musste mich für diese Prüfung zusammennehmen. Jemand könnte mühelos herschauen und eine mögliche Nachhut in der Eliot Street musste mich aus einer der beiden Richtungen sehen. Im letzten Moment entschied ich, meinen Schritt lieber zu verlangsamen und die Überquerung wie zuvor im watschelnden Gang eines Bewohners von Innsmouth zu vollziehen.

Als der Blick auf das Wasser sich mir wieder öffnete --- diesmal zu meiner Rechten --- war ich halb entschlossen, überhaupt nicht hin zu sehen. Ich konnte jedoch nicht widerstehen und warf einen Seitenblick während ich vorsichtig nachahmend in in Richtung der schützenden Schatten watschelte. Dort war kein Schiff zu sehen, wie ich es fast erwartet hatte. Stattdessen war das erste, das meinen Blick fing ein kleines Ruderboot, das zu den verlassenen Werften hin einzog und mit einem sperrigen, von einer Plane bedeckten Objekt beladen war. Seine Ruderer, obwohl ich sie nur aus der Ferne und undeutlich gesehen hatte, waren von einer besonders abstoßenden Art. Mehrere Schwimmer waren noch immer zu erkennen, während ich auf dem fernen, schwarzen Riff ein schwaches, beständiges Glühen wahrnahm, ungleich dem flackernden Leuchtfeuer, das vorher zu sehen gewesen war und von einer eigenartigen Farbe, die ich nicht genau identifizieren konnte. Über den schrägen Dächern vor mir und zur Rechten ragte die hohe Kuppel des Gilman House, doch war sie nun völlig dunkel. Der Fischgestank, kurzzeitig durch eine gnädige Brise verbannt, breitete sich nun wieder mit unerträglicher Intensität aus.

Ich hatte die Straße noch nicht ganz überquert, als ich eine murmelnde Gruppe aus dem Norden entlang der Washington vordringen hörte. Als sie den weiten, offenen Platz erreichten, an dem ich meinen ersten beunruhigenden Blick auf das vom Mond erleuchtete Wasser erhalten hatte, konnte ich sie klar und nur einen Block entfernt erkennen --- und war entsetzt ob der bestialischen Abnormität ihrer Gesichter und der hundeartigen Unmenschlichkeit ihres geduckten Ganges. Ein Mann bewegte sich auf eine geradezu affenartige Art und Weise, mit langen Armen, die oft den Boden berührten, während eine weitere Gestalt --- in Roben und Tiara gekleidet --- auf eine fast hüpfende Art voranzukommen schien. Ich schätzte, dass dieser Trupp derjenige war, den ich im Hof des Gilman gesehen hatte --- und daher derjenige, der mir am dichtesten auf der Spur war. Als einige der Gestalten sich umdrehten um in meine Richtung zu schauen, war ich vor Angst gelähmt, doch schaffte ich es, die lässige, watschelnde Gangart beizubehalten, die ich angenommen hatte. Ich weiß bis heute nicht, ob sie mich gesehen hatten oder nicht. Falls doch, musste meine List sie getäuscht haben, denn sie gingen weiter über den mondhellen Platz ohne ihren Kurs zu ändern --- während sie quakten und schwatzten in einem hasserfüllten, gutturalen Dialekt, den ich nicht verstehen konnte.

Wieder im Schatten, behielt ich meinen Hundegang bis hinter die schiefen und verfallenen Häuser, die leer in die Nacht starrten. Auf den westlichen Bürgersteig gewechselt, bog ich um die nächste Ecke in die Bates Street wo ich mich an die Gebäude auf der Südseite hielt. Ich passierte zwei Häuser, die Zeichen von Bewohnung zeigten und von denen in einem schwache Lichter aus den oberen Räumen zu erkennen waren, doch stieß ich auf kein Hindernis. Als ich in die Adams Street abbog, fühlte ich mich deutlich sicherer, doch erhielt ich einen Schock, als ein Mann aus einem schwarzen Hauseingang direkt vor mir taumelte. Er stellte sich jedoch als zu hoffnungslos betrunken heraus, um eine Bedrohung zu sein, so dass ich die düsteren Ruinen der Lagerhallen in der Bank Street sicher erreichte.

Nichts regte sich in dieser toten Straße an der Schlucht und das Rauschen des Wasserfalls übertönte meine Schritte gänzlich. Es war ein langer, Hunde-Trott zum verfallenen Bahnhof und die hohen Backsteinwände der Lagerhäuser um mich herum schienen mit einem Mal furchterregender als die Fassaden der Privathäuser. Endlich erblickte ich den uralten, von einem Bogengang gesäumten Bahnhofsbau --- oder war davon übrig war --- und lief direkt zu den Gleisen, die von seinem hinteren Ende ausgingen.

Die Gleise waren rostig, doch weitestgehend intakt und noch war nicht mehr als die Hälfte der Schwellen verfault. Auf diese Untergrund zu gehen oder zu laufen war sehr schwierig, doch ich tat mein Bestes und kam insgesamt gut voran. Für einige Zeit hielt sich die Linie entlang des Randes der Schlucht, doch bald erreichte ich die lange gedeckte Brücke, wo sie den Abgrund in schwindelerregender Höhe überwand.Der Zustand dieser Brücke würde über mein weiteres Vorgehen entscheiden. Falls menschenmöglich, würde ich sie benutzen, falls nicht, würde ich weiteres Umherirren durch die Straßen riskieren müssen um die nächste intakte Straßenbrücke zu nehmen.

Die riesige, scheunenhafte Strecke der alten Brücke leuchtete im Mondlicht gespenstisch und ich sah, dass die Schwellen immerhin ein paar Fuß weit hinein in Ordnung waren. Drinnen begann ich meine Taschenlampe zu benutzen und wurde fast von einem Schwarm Fledermäuse umgeworfen, der an mir vorbeiflog. Ungefähr zur Mitte der Brücke war ein gefährliches Loch zwischen den Schwellen, von dem ich einen Moment lang fürchtete, dass es mich stoppen würde, doch letztendlich wagte ich einen verzweifelten Sprung, der zu meinem Glück gelang.

Ich war froh, das Mondlicht wieder zu sehen, als ich diesem makabren Tunnel entstieg. Die alten Gleise kreuzten die River Street ebenerdig und schwenkten dann in eine immer ländlicher wirkende Gegend in der Innsmouths abscheulicher Fischgestank weiter und weiter abnahm. Nun behinderte der dichte Bewuchs mit Gräsern und Gestrüpp mein Weiterkommen und riss grausam an meiner Kleidung, doch ich war trotzdem froh darum, dass er mir Tarnung im Gefahrenfall verschaffte. Mir war bewusst, dass ein Großteil meines Weges von der Straße nach Rowley aus einsehbar sein musste.

Das Sumpfgebiet begann bald mit dem einen Gleis auf einem niedrigen, grasbewachsenen Damm, auf dem die Vegetation etwas dünner war. Dann kam eine Art Insel von höherem Grund, durch die die Linie in einem flachen, offenen, mit Büschen und Dornen bewachsenen Kanal schnitt. Ich war sehr froh um diesen teilweisen Schutz, da an diesem Punkt die Straße nach Rowley nach meiner Fensterbeobachtung unbequem nahe lag. Am Ende des Kanals würde sie die Strecke kreuzen und sich dann in sichere Entfernung wunden, doch bis dahin musste ich äußerst vorsichtig sein. Ich war mir zu diesem Zeitpunkt glücklicherweise sicher, dass entlang der Bahnlinie selbst nicht patrouilliert wurde.

Kurz bevor ich den Kanal betrat, blickte ich hinter mich, doch sah ich keine Verfolger. Die uralten Turmspitzen und Dächer des vermodernden Innsmouth schienen schön und ätherisch im zauberhaften gelben Mondlicht und ich dachte daran, wie sie früher ausgesehen haben mussten, bevor der Schatten auf sie fiel. Dann, als mein Blick sich von der Stadt aus landeinwärts wendete, erregte etwas weniger besinnliches meine Aufmerksamkeit und hinterließ mich für eine Sekunde bewegungslos.

Was ich sah --- oder zu sehen glaubte --- war eine verstörende Andeutung einer Wellenbewegung weit im Süden. Eine Andeutung, die mich schließen lies, dass eine sehr große Schar entlang der ebenen Straße nach Ipswich aus der Stadt strömen musste. Sie befand sich in großer Entfernung und ich konnte keine Details erkennen, doch mir gefiel das Aussehen dieser sich bewegenden Kolonne überhaupt nicht. Sie wogte zu sehr und glänzte zu hell im Licht des nun nach Westen ziehenden Mondes. Da war auch eine Andeutung von Lauten, obwohl der Wind in die andere Richtung blies --- eine Andeutung bestialischen Kratzens und Gebrülls, noch schlimmer als das Gemurmel der Gruppen, die ich kurz zuvor angehört hatte.

Allerart unangenehme Vermutungen schossen mir durch den Kopf. Ich erinnerte mich an jene extremen Innsmouther Gestalten, die in den verfallenen, jahrhundertealten Bauten nahe des Ufers leben sollten. Ich erinnerte mich ebenfalls an die namenlosen Schwimmer, die ich gesehen hatte. Die Grupen, die ich bislang erblickt hatte sowie die, die geschätzt die anderen Straßen bewachten zusammengezählt, musste die Zahl meiner Verfolger ungewöhnlich groß für eine so entvölkerte Stadt wie Innsmouth sein.

Woher konnte nur das Personal für eine Kolonne eines Ausmaßes wie des von mir beobachteten kommen? Waren diese uralten, unerforschten Bauten wirklich voll mit verdorbenem, nicht katalogisiertem und unvermutetem Leben? Oder hatte doch ein Schiff ungesehen eine Legion von unbekannten Fremden an jenem höllischen Riff gelandet? Wer waren sie? Warum waren sie hier? Und wenn solch eine Kolonne von ihnen die Straße nach Ipswich absuchte, würden die Patrouillen auf den anderen Straßen ähnlich verstärkt?

Ich hatte den mit Gebüsch bewachsenen Kanal betreten und kämpfte mich in sehr zähem Tempo hindurch als jener verdammte Fischgestank wieder dominant wurde. Hatte sich der Wind plötzlich nach Osten gedreht so, dass er nun vom Meer aus über die Stadt wehte? Es musste so sein, folgerte ich, da ich nun begann, entsetzliches, kehliges Gemurmel aus ebenjener bis dahin stillen Richtung zu vernehmen. Da waren noch weitere Geräusche --- eine Art umfassendes, kolossales Flattern und Getrappel, das in mir unerklärliche Bilder der widerlichsten Sorte hervorrief. Es ließ mich unlogischerweise an die unheilvoll wogende Kolonne an der weit entfernten Straße nach Ipswich denken.

Und dann wurden sowohl Gestank als auch Geräusch stärker, so dass ich zitternd und dankbar für den Schutz des Kanals innehielt. Es war hier, so erinnerte ich mich, dass die Straße nach Rowley der alten Bahnlinie so nahe kam, bevor sie sie westwärts kreuzte und dann von ihr abwich. Etwas kam diese Straße entlang und ich musste mich versteckt halten, bis es an mir vorübergezogen und in der Ferne verschwunden war. Dem Himmel sei Dank setzten diese Kreaturen keine Hunde zur Spurensuche ein --- obwohl das vielleicht in mitten des omnipräsenten Gestanks der Gegend unmöglich gewesen sein mochte. Gebückt in den Büschen in jener sandigen Kluft fühlte ich mich relativ sicher, obwohl ich wusste, dass die Verfolger die Strecke nicht weiter als einhundert Yards von mir entfernt überqueren werden müssten. Ich würde sie sehen können, doch sie mich nicht, solange kein böswilliges Wunder geschehe.

Plötzlich begann ich mich davor zu fürchten, sie anzuschauen wenn sie vorbeikamen. Ich sah den engen, mondbeschienenen Ort an dem sie vorbeiziehen würden und hatte merkwürdige Gedanken zur rettungslosen Beschmutzung dieses Ortes. Sie würden wahrscheinlich die schlimmsten aller Innsmouther Gestalten sein --- etwas, dessen man sich nicht erinnern möchte.

Der Gestank wurde überwältigend und die Laute schwollen zu einem bestialischen Gewirr aus Gequake, Geheul und Gebell ohne die geringste Andeutung menschlicher Sprache. Waren dies wirklich die Stimmen meiner Verfolger? Hatten sie doch Hunde dabei? Bis jetzt hatte ich keine niederen Tiere in Innsmouth gesehen. Das Flattern und das Getrappel waren nun ungeheuerlich --- ich konnte die entarteten Kreaturen, die sich dafür verantwortlich zeichneten nicht ansehen. Ich würde meine Augen geschlossen halten, bis die Geräusche sich nach Westen verzogen hatten. Die Schar war nun sehr nahe --- die Luft faul mit ihrem heiseren Knurren und der Boden fast zitternd vor ihren fremdartig-rhythmischen Schritten. Mein Atem stockte mir und ich brachte jedes bisschen Willenskraft auf um meine Augen geschlossen zu halten.

Ich bin auch jetzt noch nicht willens zu sagen ob es sich bei dem, was nun folgte um grausame Wirklichkeit order lediglich alptraumhafte Halluzination handelte. Das spätere Handeln der Regierung nach meinen verzweifelten Aufrufen sollte es als ungeheuerliche Wahrheit bestätigen, doch kann sich eine solche Halluzination nicht unter dem fast hypnotischen Bann dieser uralten, ruhelosen und beschatteten Stadt wiederholen? Solche Orte haben seltsame Eigenschaften und dieses Vermächtnis an wahnsinnigen Legenden mag wohl mehr als einmal die menschliche Vorstellungskraft inmitten dieser toten, übelriechenden Straßen und dem Durcheinander von modernden Dächern und verfallenen Türmen beeinflusst haben.  Ist es nicht möglich, dass der Keim eines ansteckenden Wahns in den Tiefen des Schattens über Innsmouth lauert? Wer kann sich sicher sein, was Wirklichkeit ist, nachdem er die Geschichten des alten Zadok Allen angehört hat? Die Regierungsleute haben den armen Zadok nie gefunden und haben keine Vermutungen, was aus ihm geworden ist. Wo hört der Wahnsinn auf und beginnt die Realität? Ist es möglich, dass sogar meine neueste Angst schiere Einbildung ist?

Doch ich muss versuchen, zu erzählen, was ich in jener Nacht unter dem spöttischen, gelben Mond zu sehen glaubte --- wogend und hüpfend die Straße nach Rowley hinunter ganz klar vor mir sichtbar während ich im wilden Gestrüpp der verlassenen Bahntrasse kniete. Natürlich war ich mit  meinem Vorsatz, die Augen geschlossen zu halten, gescheitert. Ich war zum Scheitern verdammt --- denn wer könnte sich blind zusammenkauern, während eine Legion quakender, bellender Wesenheiten unbekannten Ursprungs übelriechend vorbei hopsten, kaum mehr als einhundert Yards entfernt?

Ich glaubte, ich sei auf das schlimmste gefasst und ich sollte wirklich darauf gefasst gewesen sein, nach dem was ich bis dahin gesehen hatte. Meine anderen Verfolger waren verflucht und abartig --- sollte ich also nicht bereit gewesen sein, mich einer Erstarkung des abnormalen Elements zu stellen? Formen zu Gesicht bekommen in denen sich überhaupt keine Spur des Normalen mehr fand? Ich öffnete meine Augen nicht, bis der grobe Lärm laut von einer Stelle klar vor mir erklang. Da wusste ich, dass ein großer Teil von ihnen da, wo die Seiten des Kanals abflachten und die Straße die Bahnstrecke kreuzte sichtbar sein musste --- und ich konnte mich nicht länger davon abhalten, eine Stichprobe des Schreckens, den der grinsende gelbe Mond mir darbot zu nehmen.

Es war das Ende --- was auch immer noch von meinem Leben auf dem Boden dieser Erde verbleibt --- jeden Überbleibsels geistigen Friedens und Vertrauens in die Intaktheit der Natur und des menschlichen Geistes. Nichts, das ich mir hätte vorstellen können --- nicht einmal etwas, das ich hätte ahnen können, wenn ich die Erzählungen des alten Zadok absolut wörtlich genommen hätte --- wäre auf irgendeine Art vergleichbar mit der dämonischen, blasphemischen Realität die ich erblickte --- oder glaubte zu erblicken. Ich habe versucht, es nur erahnen zu lassen, um das Grauen, das darin liegt es unverblümt niederzuschreiben hinauszuzögern. Kann es möglich sein, dass dieser Planet wirklich solche Dinge hervorgebracht hat, dass menschliche Augen tatsächlich in Fleisch und Blut gesehen haben, was man bis dahin lediglich aus Fieberfantasien und dürftigen Legenden kannte?

Und doch sah ich sie in einem unendlichen Strom --- hopsend, hüpfend, quakend, blökend --- unmenschlich durch das gespenstische Mondlicht wogend in einer grotesken, bösartigen Sarabande fantastischer Alpträume. Und einige von ihnen trugen spitze Tiaras aus jenem namenlosen weißlich-goldenen metal\dots  andere waren in seltsame Roben gehüllt\dots  und einer, der die Richtung wies, trug einen schaurig buckligen schwarzen Mantel und gestreifte Hosen gekleidet und hatte einen Filzhut auf dem formlosen Ding, dass seinen Kopf darstellte sitzen\dots

Ich glaube, ihre überwiegende Farbgebung war ein gräuliches Grün, obwohl sie weiße Bäuche hatten. Die meisten von ihnen waren glänzend und glitschig, doch die Grate auf ihren Rücken waren schuppig. Ihre Formen deuteten Menschenähnlichkeit an, während ihre Köpfe die von Fischen waren, mit gewaltigen, hervortretenden Augen, die sich nie schlossen. An den Seiten ihrer Hälse lagen pochende Kiemen und ihre langen Tatzen waren mit Schwimmhäuten versehen. Sie hüpften unregelmäßig, manchmal auf zwei Beinen, manchmal auf vieren. Ich war irgendwie froh, dass sie nicht mehr als vier Glieder hatten. Ihre quakenden, bellenden Stimmen, offensichtlich gebraucht um Sprache zu artikulieren, hatte all jene dunklen Nuancen des Ausdrucks inne, die ihren starren Gesichtern fehlten.

Doch trotz all ihrer Monstrosität, waren sie mir nicht fremd. Ich wusste genau was sie sein mussten --- denn war nicht die Erinnerung an jene üble Tiara in Newburyport noch frisch? Sie waren die frevelhaften Fischfrösche aus jener namenlosen Ausgestaltung --- lebendig und entsetzlich --- und als ich sie sah, wurde mir auch bewusst, woran mich jener bucklige, Tiara tragende Priester in dem dunklen Kirchenkeller so fürchterlich erinnert hatte. Ihre Zahl lag jenseits jeder Schätzung. Es erschien mir als ob da unendliche Schwärme von ihnen waren --- und wahrscheinlich konnte mein kurzer Blick nur einen Bruchteil davon zeigen. Im nächsten Moment wurde all dies durch eine gnädige Ohnmacht ausgetilgt, die erste, in die ich je fiel.
